# Lessons Devops

# _**План самообучения devops инженера Greensight**_

## **Порядок выполнения заданий**
Результатом выполнения практически любой из последующих задач будут скрипты, конфиги и консольные команды. Для их сохранения и предоставления на проверку необходимо завести репозиторий. В нём, для каждого раздела создавать папку с названием section-X, где X - это номер раздела из его заголовка. Внутри этой папки, для каждого задания создавать подпапки с названием task-Y, где Y - это номер задачи в разделе.
Представленные ниже задания - это не экзамен, а обучение. В любой непонятной ситуации лучше спросить совета у куратора.


## _**Bash и стандартные утилиты**_
Цель: писать скрипты для ci/cd, для мелкой автоматизации, эффективно работать в консоли.

Bash - скриптовый язык и командный интерпретатор. Необходимо освоить его синтаксис.
Стандартные утилиты - разные программы: grep, sed, awk и многие другие, которые есть практически в любой системе и которые, фактически являются стандартной библиотекой функций bash’а. Не нужно зубрить опции каждой программы, но стоит знать что с их помощью можно сделать.

**Учебная задача 1:** написать на bash скрипт, который выводит информацию о заполненности дисков, а именно:

- если не переданы аргументы вообще, выводит строки вида
     /dev/sda1 занято 150G (30%), 2M (45%) inodes
         /dev/sda2 занято 50G (10%), 1M (20%) inodes
- если передан аргумент -d /dev/sda1, выводит строку только для указанного диска
- если передан аргумент -i, интерактивно спрашивает для какого диска вывести информацию и выводит её
- если передана любая другая опция, выводит help сообщение


_Материалы по теме:_  
https://wiki.bash-hackers.org/start  
https://unix.org/version3/apis/cu.html  


## _**Управление процессами**_

Цель: знать как запускаются процессы, как их перезапустить, где менять параметры запуска.

Сигналы - понимать что это такое и как использовать.
Статусы процессов. Инструменты для просмотра списка процессов: ps, top, htop.

Cron - знать как настроить периодический запуск программы.
SystemD - наиболее популярный менеджер процессов в Linux. Через него запускается большинство сервисов вроде nginx, mysql и т.д.
PM2 - популярный менеджер процессов в среде nodejs, хотя не привязан к языку. Через него запускаются сандмастеры и фронты на тестовых серверах.

**Учебная задача:** написать скрипт, который получает через env переменную имя файла, и дописывает в него дату в формате Y-m-d h:i:s. Настроить запуск этого скрипта через три вышеуказанных программы:
по крону, раз в несколько минут, пусть пишет в файл cron.log
systemd, при старте системы, пусть пишет в файл boot.log
systemd, по таймеру пусть периодически пишет в файл timer.log
через ecosystem файл pm2 без перезапуска

_Материалы по теме:_  
https://help.ubuntu.ru/wiki/cron  
https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%B3%D0%BD%D0%B0%D0%BB_(Unix)   
https://habr.com/ru/company/southbridge/blog/255845/   
https://wiki.archlinux.org/title/Systemd_(%D0%A0%D1%83%D1%81%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9)  
https://pm2.keymetrics.io/docs/usage/quick-start/   

## _**Сеть**_

Цель: понять как оно работает и научиться диагностировать проблемы.

Почитать про:
- Сетевая модель OSI
- Маршруты (routes), iptables
- DNS
- Попробовать инструменты:
- ping
- traceroute, mtr
- ss, lsof
- nc
- dig, nslookup


_Материалы по теме:_  
https://selectel.ru/blog/osi-for-beginners/  
https://losst.ru/marshrutizatsiya-v-linux  
https://losst.ru/nastrojka-iptables-dlya-chajnikov  
https://blog.sedicomm.com/2018/09/12/mtr-instrument-diagnostiki-seti-dlya-linux-s-primerami/  
https://serverspace.ru/support/help/diagnostika-setevogo-podklyucheniya-ping-arp-traceroute-dig-nslookup/  
https://ispserver.ru/help/dns-diagnostics  
https://habr.com/ru/company/ruvds/blog/346744/  
https://habr.com/ru/company/ruvds/blog/337934/  
https://iximiuz.com/en/categories/?category=Networking  


## _**Установка и настройка традиционного стэка**_

Цель: уметь

Разработка на php подразумевает наличие на сервере таких программ как
- php, php-fpm
- nginx, apache
- mysql, postgres
- memcached, redis
- elasticsearch

Несмотря на то, что контейнерные технологии дают единый интерфейс для установки и настройки подобных программ, необходимо всё же понимать как они запускаются и какие файлы требуют для своей работы.
В идеале вообще нужно изучить документацию по всем инструментам и уметь управлять и по разному настраивать каждый их них.

**Учебная задача 1:** установить вышеуказанные программы на linux без использования контейнеров.  
**Учебная задача 2:** добавить в php расширение xdebug, настроить профилирование при получении триггера.  
**Учебная задача 3:** добавить в конфиг nginx
несколько виртуальных хостов с разделением по домену
проксирующий location с кэшированием
location, проксирующий на ya.ru  
**Учебная  задача 4 (advanced):** Настроить репликацию mysql  
**Учебная задача 5 (advanced):** Настроить репликацию elasticsearch

## _**Docker**_

Цель: понимать что это такое, как работает, как использовать.

Познакомиться с программами docker и docker-compose. Научиться писать докерфайлы, запускать и останавливать контейнеры, настраивать сеть. Прокидывать в контейнер порты, папки, переменные окружения.

**Учебная задача 1:** запустить все программы из предыдущего раздела в контейнерах. Можно использовать готовые образы.  
**Учебная задача 2:** собрать свой образ php с расширениями redis и pgsql.  
**Учебная задача 3:** установить зависимости какого-нибудь проекта, запустив composer в контейнере, так чтобы права на файлы не поломались.


## _**Kubernetes**_

Цель: знать, уметь, владеть.

**Учебная задача 1:** пройти сценарии на https://www.katacoda.com/courses/kubernetes  
**Учебная задача 2:** любым удобным способом запустить себе k8s локально. Это может быть minikube, Docker Desktop, k3s, kind и т.д.  
**Учебная задача 3:** установить в локальный кубер ingress-nginx с помощью helm.  
**Учебная задача 4:** развернуть в получившемся окружении любой http сервис, так, чтобы он был доступен через ингресс.  
**Учебная задача 5:** развернуть в локальном кубере redis так, чтобы к нему можно было подключиться снаружи кластера.  

_Материалы по теме:_  
https://kubernetes.io/ru/docs/concepts/overview/what-is-kubernetes/  
https://helm.sh/docs/intro/quickstart/  
https://metallb.universe.tf/concepts/  
https://kubernetes.github.io/ingress-nginx/deploy/#using-helm  

## _**Jenkins**_

Цель: уметь автоматизировать сборку, отгрузку сервисов, а также другие задачи.

**Учебная задача 1:** развернуть Jenkins в докере, написать hello world пайплайн, который сам запускается раз в 5 минут и посылает в telegram сообщение.  
**Учебная задача 2:** написать пайплайн, который при запуске собирает docker образ и пушит его в публичный registry - hub.docker.com  
**Учебная задача 3:** развернуть Jenkins в локальном кубере. Настроить выполнение сборки не в кубере, а через докер (использовать Docker plugin).  

_Материалы по теме:_  
https://www.jenkins.io/doc/book/installing/  
https://habr.com/ru/post/493580/  
https://www.jenkins.io/doc/book/pipeline/  
https://plugins.jenkins.io/docker-plugin/  

